%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[A4,12pt,sol]{cueep}
\usepackage{fancybox,array}
\nosolout=0
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../../ccbyncsa}}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\newcommand\bclaptop{\includegraphics[width=\logowidth]{metalmarious_Laptop}}
\synctex=1\titre{Comportement asymptotique\\Étape n°10}
\reference{EAD\\Math 11}
\begin{document}



\setcounter{section}{4}
\section{\textcolor{gray}{Propriétés des limites}}
\subsection{\textcolor{gray}{Limites des fonctions usuelles}}
\subsection{\textcolor{gray}{Opérations sur les limites}}

%otemplate
\subsection{Théorèmes généraux}
\paragraph{Composition}
\begin{thm}

Soit $f$ et $g$ deux fonctions définies sur $\R$. 


Si
$\left.\begin{array}[h]{c}
  \lim\limits_{x\to\square}f(x)=\blacklozenge\\
  \lim\limits_{X\to\blacklozenge}g(X)=\diamond
\end{array}\right\rbrace$ alors $\lim\limits_{x\to \square}g(f(x))=\diamond$.

  
\end{thm}
\begin{exemple}
  Calculer: 

  \begin{Itemize}

  \item $\lim\limits_{x\to+\infty}\sqrt{1+\exp(-x)}$
  \item $\lim\limits_{x\to 0^{+}}\exp((1+x)\times\ln(x))$
  \end{Itemize}
\end{exemple}

  
\paragraph{Polynômes et fractions rationnelles}
\begin{thm}
La limite d'un polynôme en l'infini est égale à la limite de son
terme de plus haut degré.
\end{thm}
\begin{exemple}
  Calculer: 

  \begin{Itemize}
  \item $\lim\limits_{x\to-\infty}x^3+3x^2-4x+1$
  \item $\lim\limits_{x\to+\infty}-3x^3-x^2-6x+1$
  \item $\lim\limits_{x\to-\infty}3x^3-7x^5+4x^2-x+3$
  \item $\lim\limits_{x\to 1}1+x+x^2+x^3-x^4$
  \end{Itemize}
\end{exemple}
\begin{thm}
La limite d'une fraction rationnelle en l'infini est égale à la limite
du rapport de ses termes de plus haut degré.
\end{thm}
\begin{exemple}
  \begin{exemple}
  Calculer: 

  \begin{Itemize}
  \item $\lim\limits_{x\to-\infty}\frac{x+3}{-x-6}$
  \item $\lim\limits_{x\to-\infty}\frac{x^2-3x+3}{-x-6}$
  \item $\lim\limits_{x\to-\infty}\frac{x^2-3x+3}{x^4-6x^3-3x^2+1}$
   \end{Itemize}
\end{exemple}
\end{exemple}

\paragraph{Théorème d'encadrement}

\begin{thm} 
Soient $f$, $g$ et $h$ trois fonctions définies sur un intervalle du
type $[a;+\infty[$ telles que $g\leq f\leq h$.

Si $\lim\limits_{x\rightarrow +\infty} g(x)=\lim\limits_{x\rightarrow
  +\infty} h(x)=l$ alors la limite de $f(x)$ quand $x$ tend vers
$+\infty$ existe et $\lim\limits_{x\rightarrow +\infty} f(x)=l$
\end{thm}

\begin{remarque}
  Si on a seulement  $\lim\limits_{x\rightarrow +\infty} g(x)$ et $\lim\limits_{x\rightarrow
  +\infty} h(x)$ existent alors on ne peut pas conclure.
\end{remarque}
\begin{remarque}
  Ce théorème reste valable pour des limites en $-\infty$ et en $a$.
\end{remarque}
\begin{preuve}
  Soit $I$ un intervalle ouvert contenant $l$. Pour $x$ suffisament
  grand $I$ contient toutes les valeurs de $g(x)$ et toutes les
  valeurs de $h(x)$. Plus précisément il existe un réel $A$ tel que
  $\forall x\geq A$, $h(x)\in I$ et $g(x)\in I$. Comme $g(x)\leq
  f(x)\leq h(x)$, $f(x)\in I$. Donc il existe un réel $A$ tel que
  $\forall x\geq A$ $f(x)\in I$ ce qui signifique la limite de $f(x)$ quand $x$ tend vers
$+\infty$ existe et $\lim\limits_{x\rightarrow +\infty} f(x)=l$
\end{preuve}
\begin{thm}\label{th5}
  Soient $f$ et $h$ deux fonctions définies sur un intervalle du
type $[a;+\infty[$ telles que $h\leq f$.

Si $\lim\limits_{x\rightarrow +\infty} h(x)=+\infty$ alors
$\lim\limits_{x\rightarrow +\infty} f(x)=+\infty$

Si $\lim\limits_{x\rightarrow +\infty} f(x)=-\infty$ alors
$\lim\limits_{x\rightarrow +\infty} h(x)=-\infty$


\end{thm}



\begin{exemple}
  Montrer que $\lim\limits_{x\to +\infty}\frac{1}{x}\sin(x)=0$
\end{exemple}


\begin{exemple}
  L'objectif de cet exemple est de démontrer que la fonction
  exponentielle tend vers $+\infty$ en $+\infty$.


On considère $f(x)=x-\exp(x)$. Étudier $f$ sur $[0;+\infty[$ et
démontrer que $f$ est négative. Enfin, retrouver le résultat du cours
suivant: $\lim\limits_{x\to+\infty}\exp(x)=+\infty$
\end{exemple}

\section{Calculs de limites particulières}
\label{sec:calculs-de-limite}


Pour chacun des exemples suivants, vérifier que l'on est en présence
d'une forme indéterminée. C'est à dire que l'on ne peut pas calculer
la limite à l'aide des résultats sur les opérations sur les limites
(cf. \ref{sec-op-limite}).



  \begin{enumerate}
  \item $ \lim\limits_{x\to+\infty}\cfrac{\exp(x)}{x}$
 \item $ \lim\limits_{x\to+\infty}\cfrac{\ln(x)}{x}$
  \item $\lim\limits_{x\to        0^{+}}x\ln(x)$
  \item $\lim\limits_{x\to 0}\cfrac{\sin(x)}{x}$
    \end{enumerate}

À l'aide d'un grapheur, d'une calculatrice ou d'un logiciel de calcul
formel, conjecturer la valeur des quatre limites précédentes.


\begin{exemple}
  On se propose dans cet exemple de justifier ceci:$
  \lim\limits_{x\to+\infty}\cfrac{\ln(x)}{x}=0^{+}$ et $ \lim\limits_{x\to+\infty}\cfrac{\exp(x)}{x}=+\infty$.

  \begin{enumerate}
  \item Étudier la fonction suivante: $x:\longmapsto \sqrt{x}-\ln(x)$
    sur $[4;+\infty[$. En déduire que pour $x\geq 4$, 
    \begin{equation*}
      1\leq \ln(x)\leq \sqrt{x}
    \end{equation*}
  \item À l'aide du théorème d'encadrement, démontrer que $\lim\limits_{x\to+\infty}\cfrac{\ln(x)}{x}=0^{+}$.
  \item En déduire $
    \lim\limits_{x\to+\infty}\cfrac{\exp(x)}{x}=+\infty$ (poser $x=\exp(X)$).
  \end{enumerate}

\end{exemple}
\begin{thm}
  Soit $n$ un entier naturel, $a$ un réel strictement plus grand que
  1.
  \begin{Itemize}

  \item $\lim\limits_{x\to +\infty}\cfrac{\ln(x)}{x^n}=0^{+}$
  \item $\lim\limits_{x\to +\infty}\cfrac{x^n}{a^x}=0^{+}$
  \end{Itemize}
\end{thm}


\begin{remarque}
  On peut interpréter ce théorème de la façon suivante: << En
  $+\infty$, les fonctions polynomiales imposent leurs comportements sur
  la fonction logarithme et la fonction exponentielle impose son
  comportement sur les fonctions polynomiales>>
\end{remarque}
\begin{remarque}
  Par changement de variable, on obtient le résultat suivant:
  $\lim\limits_{x\to 0^{+}}x^n\ln(x)=0$.
\end{remarque}
\begin{exemple} Calculer
  \begin{enumerate}
  \item $\lim\limits_{x\to +\infty}\cfrac{\ln(x^2-1)}{x^2+1}$
  \item $\lim\limits_{x\to 0^{+}}\exp(x^2\ln(2x))$
  \item $\lim\limits_{x\to +\infty}\exp(3x+6)-5x$
  \item $\lim\limits_{x\to +\infty}(1-x^2)\exp(2x)+x$
  \item
    $\lim\limits_{x\to+\infty}\cfrac{\e^{3x}-\e^{-2x}}{\e^{-4x}+\e^{3x}}$
    \end{enumerate}
\end{exemple}

\pagebreak
%ftemplate

\end{document}
